[有圖][鳩up科普]以小見大:淺談顯微技術

見個隔離天文post幾受歡迎,我又開下post講下冷門少少既野先.
其實大家熟悉既望遠鏡同光學顯微鏡都有有好多相似既地方,只係一個睇大野一個睇細野.如果話望遠鏡係會令人感受到宇宙有幾浩瀚既話,咁顯微鏡就會令人感受到世間萬物從原子到細胞既結構係幾咁精密幾咁捉摸不透.

首先就用呢條片黎等大家感受下啦!

返黎正題,照慣例緊係要先po幾張圖吸引下大家先啦

螢光顯微鏡下既神經元細胞網絡

共軛激光顯微鏡下既神經細胞胞體

掃描式電子顯微鏡下既細菌

原子力顯微鏡下既DNA鏈

IBM用穿隧式顯微鏡砌出自己個logo

唔知大家既審美觀又同我差得遠唔遠呢?

呢個post預計係會講四個章節,包括
1.基本光學顯微鏡原理
2.螢光顯微鏡
3.電子顯微鏡
4.探針顯微鏡
不過如果大家有咩想特別知,又或者想知得深入少少都可以隨便問嫁

1.1光學顯微鏡歷史簡介
留心既你應該仲記得我頭先話望遠鏡同顯微鏡其實充滿淵源,首先最最最原始既光學顯微鏡,其實係同望遠鏡係99%同一回事,都係一支筒兩塊鏡.所以相傳發明望遠鏡個位荷蘭商人都對光學顯微鏡作出左好大貢獻嫁!

你以為咁就算?仲記得伽利略嗎?佢唔止攞望遠鏡去睇星星月亮太陽呢d咁遙遠既野,佢仲靈機一觸攞望遠鏡黎睇昆蟲眼樹葉紋理呢d細微野.佢發現左睇細野既潛力,所以複式顯微鏡現世之後,佢都繼續有咁做. 佢係咪第一個咁做既人就好難講,但係佢就一定係第一個咁做之後有留低圖片紀錄,嘗試用科學方法應用新技術既人.(孝子) 就係因為咁,知道望遠鏡套技術竟然都可以用黎睇細野之後,望遠鏡同顯微鏡分別既技術都開始越來越專門,慢慢走得越來越開.(tele- vs micro-)

伽利略用過既原始複式顯微鏡

第二位不但使用,仲大大改良左光學顯微鏡既科學家都係稱得上科學巨人既猛料,就係牛頓既死對頭,彈簧既鼎鼎大名好朋友-虎克.作為皇家科學會院士既佢,自己親自一手設計左進化版既複式顯微鏡,成功大大增加左放大倍率同解析度,令佢成為左第一位真正睇到細胞結構既人,即刻令之後既生物學同顯微鏡光學發展加速左好多.

虎克透過顯微鏡睇到既樹葉細胞

係應用方面,其後都有一位值得一提用光學顯微鏡既科學家係來自荷蘭既朋友,微生物之父-雷文霍克.唔好睇少呢位人兄,佢如果生於現代就可以出到篇潮文架啦.因為佢除左睇堆細菌之外,竟然仲得閒無事打個J,聖人模式就用顯微鏡睇下自己堆子孫,唔單止幫自己子孫畫左堆圖,最後得出左受精係靠精子細胞穿透卵子呢個重要結論. "你傻架?""有野做!"

雷文霍克睇到既精子細胞

學術po 留名

留名

1.2光學顯微鏡結構簡介
少少off topic就係如果你有玩開相機,你會見到顯微鏡同鏡頭既廠商好多都好熟面口,例如Nikon, Canon, Olympus, 甚至係買眼鏡鏡片可能見到既Zeiss. 原因好簡單,就係光學系統其實係一理通馬國明,只要理解背後個物理原則,無論係眼鏡,相機,顯微鏡定望遠鏡都好,都可以整到出黎 (同埋科學研究因為技術好獨家,堆實驗室通常都好肯比錢,你開天價都要焗住買,所以呢門生意非常賺錢)

常見既研究用可見光光學顯微鏡分為兩種,分別係直立式同倒立式顯微鏡,佢地物理原理係完全一樣,只係用途同技術上有d唔一樣,之後會再講到.

Nikon直立式

Zeiss倒立式

咁跟住我地就黎講顯微鏡既構造,以以下既倒立式顯微鏡為例:

一個顯微鏡大致可以分為最重要既三個部分:
1.機械部件
2.鏡頭
3.光源

最重要既機械部件莫過於臺階(Stage),一般生物樣本都會放係細碟仔或者夾係兩塊玻璃片之間,如果係後者,就可以用個夾夾住等佢唔會走位.

咁你可能覺得,都係個放置板姐,有咩咁巴閉?其實其中一個控制影像對焦既方法就係控制臺階或者鏡頭位置上下左右,就同影相時你會擺前d後d係一樣既,好既顯微鏡一定要做到微調呢樣野.因為無論係基本既光學顯微鏡到到先進既掃描顯微鏡都要求好準確既對焦,往往對焦同失焦之間可能只差幾微米到甚至到幾納米,而且當負載額外機件時(之後會講到)承受既重量時都要控制好,更莫講要做電腦控制. 而通常較貴既顯微鏡都係控制臺階,咁樣可以只移動個樣本,減低choke到成個顯微鏡既機會,個前進後退亦冇咁易忽多忽少

留日月
但係樓主講到好深，我冇理科底睇唔明

醒起要考就有小想嘔

邊到太難,等我改下補充下

有咩科要考顯微鏡

LM學野

lm

D terms 可唔可以括返英文
咁樣會好睇d

唔該巴打

跟住就係講光學顯微鏡既鏡頭,大家睇返倒立式幅解剖圖先,係咪見到一堆藍色既野同埋Condenser,Objective,Ocular三隻字呢?

其實佢地全部都係玻璃做既鏡片,個表面打磨得非常光滑同埋有唔同既弧度. 鏡片一般分為兩種,就係凸透鏡(Convex lens)同凹透鏡(Concave lens).
就咁講可能未必識分,其實放大鏡同近視眼鏡就分別係凸透鏡同凹透鏡既好好例子,唔信既話甚至可以直接搵隻手摸下佢凹定凸架.

凸透鏡同凹透鏡顧名思義就一個凸一個凹,不過正統既分法就係凸透鏡會將光向內屈,而凹透鏡就相反,將光向外屈.
當中既原理係因為光係空氣同係玻璃入面既行進速度唔一樣,而且透鏡既弧度造成左一個切入既角度,所以就會好似一架車由草地入泥地一樣,不單止會被減速,而且連行進方向都會被改變造成折射(Refraction)既現象.

而隨著弧度唔同,折射程度都會唔一樣,一般黎講,左右兩邊曲率(radius of curvature)姐係睇落越曲,屈光能力就越大,個焦點(即係光集中既點)就越近塊鏡片.而放大率就係取決焦點既距離,焦點越遠,就可以將物件放得越大.

而三組核心既鏡頭包括:聚光鏡(Condenser),物鏡(Objective),目鏡(Ocular,又稱Eyepiece)就係由好多塊鏡片組成既光學元件,佢地各自有各自既功能

首先聚光鏡係最接近光源既鏡頭,因為大部分光源都係冇方向性,四面八方咁走.顯微鏡同影相一樣都要打燈,如果想係樣本到做到好既打燈效果既第一步就係光要行啱方向,而聚光鏡顧名思義就係要收集堆光,利用折射確保打燈效果係做到最好最光最亮.

跟住光就會行到打落樣本到,同樣本有複雜既互動後會產生影像(之後會詳細講),之後就被物鏡收集同埋放大個影像,到到呢一步其實"有用"既折射已經做得七七八八.

鏡頭既剖面圖,通常越貴既鏡頭會有越多鏡片,修正越多誤差

物鏡同目鏡表面會寫好詳細既資訊

最後一步就係要將收集左既影像經由目鏡傳遞到我地隻眼/相機到,再進一步放大,令將原先睇落好細既野放到超大.

但係點解需要兩塊透鏡放大兩次? 全因為透鏡既放大倍率(Magnification)係一個乘數:總放大倍率= 物鏡放大倍率*目鏡放大倍率,所以比起整一塊150倍放大既透鏡,整一塊30倍放大既物鏡同一塊5倍放大既目鏡更有效率.而且咁樣更令倍率可以方便調較,因為你就變左有兩個變數可以調較.一般物鏡既放大倍率係大概4x到150x,而目鏡既放大倍率就提出係20x到30x.

咁你可能會發現,咦,點解唔整到放大倍率幾千萬倍?咁咪咩都睇到囉?係咪因為技術問題整唔到? 呢個係常見既謬誤,放大倍率並唔等於解像度(Resolution),就好似你擺你幅相入小畫家,將幅相放到好大好大,最後只會係起曬格. 呢堆格仔其實就係像素(Pixels),代表左幅相入面既資訊,而一幅圖入面越多格仔就代表越多資訊,一來影像會越清,二來你放大時就越會冇咁容易起格.平時成日聽到既咩1920×1080,4k等等就係講緊個有幾多像素,解像度有幾多資訊,而唔係放大倍率有幾大

幅圖你覺得邊幅最清?

所以單純只將放大率增加到好大好大係唔會增加我地獲得既資訊,單純photoshop都可以無限放大,反而我地要諗辦法同時增加解像度,呢個就係要從跟本上改變顯微鏡既結構先會做到,呢個就係我地之後既核心課題.

好呀,我之後都會咁做

冇人睇

睇緊

連登需要更多高汁學術po
推

1.2好抽象

邊part?係折射個part定像素個part?

Bio subjects
學左con focal z axis 啲原理
SEM TEM完全唔明原理

等樓主講AFM
果時上workshop訓哂，完全唔知佢點做到野

無記錯tem 原理係量子穿隧，sem 唔記得

對唔住，量子穿隧嗰個好似係STM，記錯曬，大家唔好屌

正評

細電仔留名學野

愛情巴

好咁我儘快講,有咩唔明可以問左先
簡略咁講SEM同TEM係射出電子黎取代傳統光源,因為量子力學話比我地聽電子既波長更短,所以可以做到更高解像度.傳統透鏡就用磁場同電場取代.
SEM(掃描式)主要收集係樣本表面同埋淺層一細格反射既電子,因為反射電子既量會因為表面既高低同成份而改變(越高原子量越多)
而TEM(穿透式)就係收集穿透樣本,經過繞射(diffraction)後既電子,經過數學運算(傅立葉轉換)後成像,再係樣本下方收集影像訊號
目前黎講TEM比SEM解像度更高,可以到angstrom即係十分之一納米既程度,不過TEM要掃描既樣本要經過特別既切片工序,所以有特定樣本係只能用SEM黎睇

bio人搭單講兩句
SEM因為佢係scan表面的關係，所以分析cell surface antigen (抗原) 相關的野幾好用，或者係study cell表面的結構問題都ok (我當年係做algae﹐人地d paper會分析佢用黎游水的flagellum結構)

TEM你係將cell內部結構壓平而形成2D image (當3D變2D)﹐睇cell內部結構(sub-cellular structure) 係cell入面的分佈就幾好，例如樓主post的其中一張圖，就係show到cell入面的cytoskeleton (細胞內的蛋白質骨架) 分佈

講完光學顯微鏡既軀體,之後就係光學顯微鏡既靈魂,光.呢到可能會長少少,同埋深入少少,如果有問題既話唔好猶疑即刻問~
光學顯微鏡常用既光源包括:
1.白熾燈(Incandescent lamp)
2.氣體放電燈(Gas discharge lamp/Arc lamp)
3.LED

呢度首先就要介紹一個叫光譜(Spectrum)既重要概念.可能大家都知可見光係電磁波既一種,而每隻顏色都有屬於自己既波長(Wavelength)/頻率(Freqeuncy),顏色越近紅色,波長就越長,而頻率就相反會越短,可以睇返下面呢幅圖搵返各顏色既對應參數

所以當科學家話要546納米既激光,你就知佢係想要綠色光

雖然我地成日講某隻顏色有某個波長,其實平時睇到大部分既光都冇辦法用單一波長同頻率描述.例如最常見既傳統鎢絲電燈膽係會發出黃黃地白白地既光,而係上面幅圖就可以睇到,白光係冇屬於自己既波長嫁. 取而代之既係好多好多混合左既波長,就好似上勞作堂可以溝色一樣,白光都係混合左無數多既顏色而成(係由牛頓閒時冇事用菱鏡睇陽光發現既!),不過各自波長既比例就決定左道光有幾白,為左描述一道光入面擁有各自波長既比例,科學家就諗出左光譜呢個概念.利用光譜既概念,就可以推出光源既溫度,元素等等重要既參數,從而選擇適合既照明系統.以下我地就用光譜既角度同背後既物理原理睇返各個光源.

各種光源所發出既光譜

首先白熾燈姐係最簡單既光源,原理係單純將金屬絲(通常係鎢絲)整到好幼, 令電阻變得好大,再加電壓後通電.因為電阻好大,所以當電流通過就會產生極高溫(可以到3000度). 而高溫會令鎢絲開始發出一堆輻射,包括大量紅外線,部分可見光,同埋少量紫外線.

白熾燈係唔同溫度下既光譜既光譜,可以見到紅外線係佔左絕大部分,可見光只係一小段.留意返個光譜係唔同溫度下有唔同形狀,所以我地可以利用呢點,量度光源既光譜黎搵返光源既溫度.

呢個現象稱為黑體輻射(Blackbody radiation),所有只要高過-273度(絕對零度)既物體都會發出呢種輻射,連人到太陽都會,所以我地先可以用紅外線相機黎影到漆黑中既生物.

白熾燈好常見,簡單易用同埋平,所以好多初階既顯微鏡都係用白熾燈黎做照明.但係從白熾燈既光譜可以睇到佢發出既輻射有大部分都去左紅外線到,所以其實係浪費左好多能量,而且生物樣本通常對紅外線係比對可見光敏感好多,過多既紅外線有可能加熱同埋傷害左個生物樣本.其二係大家亦都可以睇到可見光既部分大部分都去左紅色同黃色,導致發出既光睇落唔係真係咁平均地白,當用過量紅黃光黎打燈既話,就會造成色溫過暖,冇辦法反映到樣本既真正顏色資訊.

而氣體放電燈個背後原理同白熾燈好唔同,今次靠既唔係加熱,係靠利用陽極(Anode)同陰極(Cathode)所施加既大量電壓,而發光既材料亦又金屬絲轉為氣體(多數係氦,氖,氙甚至氣態水銀).

當通電後,接近陽極既氣體就會受到電壓帶黎既影響.因為電子係帶負既電荷,所以異性相吸,部分電子就會被帶強大正電既陽極吸走,留低返帶正電既氣體粒子,呢個過程就叫離子化(Ionization). 呢堆氣體粒子因為帶正電,所以就會再被帶負電既陰極吸引返,但係因為途中會撞到其他未被離子化既氣體粒子,有機會因為碰撞而交換電子.交換既過程會令電子先吸收高能量又再釋放返,就會以光既形式釋放呢股能量.個原理係量子力學話比我地聽當堆電子吸收完能量又釋放返出黎,堆能量就會變成各種電磁輻射(包括光)

跟住我地黎睇下氣體放電燈既光譜,以下分別係氙(Xenon)同水銀(Mercury)既光譜

我地可以見到比起白熾燈既光滑既光譜,氣體放電燈多左好多尖刺.原因在於佢地既發光原理好唔同:
白熾燈既光譜只取決於加熱既溫度,而氣體放電燈既光譜就係取決於發光既氣體元素.呢一堆尖刺係獨一無二只屬於一個元素,氦有氦既發光光譜,水銀有水銀既發光光譜,如果我地用唔同元素黎整氣體放電就會得到唔同既尖刺組合,所以我地可以利用呢點,量度光源既光譜黎搵返光源係擁有咩元素.

上述講以光譜形狀反推光源溫度同元素除左顯微技術之外,係天文都係好重要架~

聽日講下比較難既LED同埋濾鏡

引到專家出洞
每次見堆bio人整2D slice就覺得麻煩
不過EM最強大既地方係仲可以做埋成份分析

屌 呢個post同我溫緊phy

係太深定太淺

以當年考ce就差唔多程度
但依家我厭太淺
反正學術post 冇小學雞
不如詳細講深入d仲好

Btw波粒二象性 依家有解釋未？

之前中學鐘意phy 但u讀bio 所以依家就乞緊食
早撚知考多年入視光好過

幾時解釋一下依條link入面既原理

睇完之後似明非明咁 都係做伸手黨問下你算

下章就會講到深入好多
量子力學個波函數算係一個解釋,波函數用波長表示到波既性質,但如果你識少少數學,就知波函數可以被fourier transform跟住搵到佢個動量,動量就變左係表示緊粒子既性質

想問咩係Two-photon microscopy

就由波函數呢到深入再講 唔明再問你

有好多個啵,或者我講fluorescence 個陣講下
講兩個比較熱門既先
例如NSOM同ANSOM係整到個光源好細好細(例如optical fibre),細到細過wavelength長.跟住貼住個表面黎掃,咁當貼得超近既時候diffraction就發生唔到,變左真係直線行,跟住就可以當呢個直線光係AFM個tip咁玩

STED係laser confocal既進化版,變左有兩個laser channel.平時用laser(1) excite個fluorescence dye,個dye咪會由high energy state跌落low energy state放光,STED就用多出黎個勁laser(2) keep住射 laser(1) 目標既周圍,等除左真正既目標之外,其他多餘既dye會跌唔返落原本應該會跌既energy state.

冇興趣 但難得高質
pish

佢係laser confocal進化版,平時要用短wavelength laser黎excite堆螢光物料黎發出長wavelength emission.但係短wavelength既laser比較高能量,可能會傷害個sample.而two photon就用兩個長wavelength既pulse(通常infra red)黎取代一個短wavelength,所以個sample就比較唔會出事

巴打 想請問下點解光學顯微鏡做唔到果d電子顯微鏡睇到咁細既野？感覺光應該冇電子resolution既問題好似#15咁 <-我都唔係好清楚我有冇錯concept 唔該巴打

thanks

仲有STORM同SIM既原理係咩，依兩個成日come across但係都好似唔係好明咁

其實有架,光結果透鏡成為影像時係會經過繞射(diffraction),造成好似下面幅圖咁既圖案,不過因為肉眼睇唔到所以平時先唔會發現.同樣既情況都會發生係電子顯微鏡到,之後我再詳細講下繞射既理論

所以光同電子顯微鏡影像既"pixel"都唔係真係單一一點,而係一個個圓碟,如果兩個理應分開既圓碟重疊左就冇辦法分辨到,所以呢堆圓碟要越細越好.而呢堆圓碟既大細係同波長成正比,波長越大圓碟就越大,解像度就越低.而高速既電子既波長係遠低於光,所以解像度自然就比光學顯微鏡高好多

SIM係用兩道interfere緊既光打落去個sample到,sample本身又會有diffract incident rays,兩個效果加埋一齊就會響diffraction plane都比到一個有更多資訊既diffraction pattern,而且唔係固定咁射住一點,而係前後左右咁scan同一點造成類似3D效果,攞個pattern去做咩fourier transform,hologram construction個d就會出到個 structural image

STORM我唔識

留名增長知識

Rayleigh criterion

exactly

高汁post

用SEM做photolithography

已經完全睇唔明
between 幫推

日本仔教？

唔記得啦，咁多年前
果時諗住自己又冇興趣做果個field﹐就算要咪最多問technician點做data processing
如果唔係打算專攻microscope﹐學data processing其實緊要過principle (我知做research唔應該咁樣諗野，但現實個個都係咁)

我見過，果時有fd做神經細胞，要係咁scan細胞表面的protein﹐只係準備sample都搞成個月

我自己就真係冇用過EM﹐我次次都係用生的細胞，一定要用light microscope
不過睇住佢地活動幾有趣的

顯微鏡既原理我諗少d 人有興趣....
始終我又唔會做顯微鏡

如果巴打可以講多d 顯微鏡下既世界 會更有趣

btw 支持學術post

跟住我地就黎睇下LED係咩一回事
LED涉及既原理比較多比較困難,唔係我地呢到既主體,所以如果唔太明既話當睇下就算都冇問題既,就等我地儘快講完佢啦

下圖比你睇到LED大致上係咩樣,睇落好似好複雜,其實只有中間既半導體(Semiconductor)涉及較多物理原理,就等我地集中睇塊半導體元件啦

圖中係簡化版既半導體元件既樣,一般都係用兩塊矽板(Sillicon),各自摻雜唔同既雜質令兩塊板各自有相反既電子特性.值得一提既係好多雜質都係用鎵(Gallium),包括三年前攞到諾貝爾獎既藍光LED,就係全靠氮化鎵(Gallium Nitride).

但係電子特性係指d咩呢?其實係講緊帶負電既電子同帶正電既電洞(Electron hole)數量既多寡.電子相信大家都知係咩,而電洞就係指固體入面失去左應有電子既原子.如果電洞比例比額外既電子多,我地就叫塊半導體做P,反之如果額外既電子係比較多既話,塊半導體就叫N.

圖中左邊既係帶有一個電洞既分子,而右邊既係帶有額外一個電子既分子

就咁講應該好難明,所以大家可以用呢個比喻諗下:
一個國家(半導體)入面有窮人(帶電洞既分子),普通人(一般分子)同埋有錢人(帶額外電子既分子).整體比較富裕既國家就叫做P,整體比較窮既就叫做N.
順住呢個方向諗,如果我地今日將兩個唔同富裕程度國家既邊界痴埋一齊,就會有財富既交換,邊界既有錢人就會走去窮國家駛錢,窮人就會走去有錢國家賺錢,令到邊界有個局部既財富流動.

返返黎半導體,係矽入面添加既雜質就決定左佢究竟係有錢國家定窮國家,而係邊界既財富流動就係電子同電洞既流動趨勢,令中間產生一個電壓.
而呢個內部電壓既方向就決定左之後接上電源究竟會唔會通電:
如果外加電源電壓既方向同內部方向一樣,咁佢就唔會導電,反而會將內部電壓加強,變成絕緣體,唔會通電
如果外加電源電壓既方向同內部方向相反,咁外加電源電壓就會將內部電壓抵銷,將半導體變為導體,可以通電

咁我地要LED發光咁就緊係要佢通電啦,不過會導電又點解會發光呢?其實原理就有少少似氣體放電燈既發光機制.就係當內部電壓被抵銷既時候,電子同電洞就會被推動到走埋一齊合體,變成唔帶電荷既原子(有錢人同窮人合體變成普通人),呢個過程就好似氣體放電燈既電子由高能量走返落低能量一樣,都會放出輻射,而LED放出既輻射就係光.

同樣道理,用呢種機制放出光既光譜形狀同尖峰,都係取決於放光既元素.有一點好唔同既係,每隻LED放出既光係只有一個尖峰.所以LED係除左激光之外,最接近單頻光既光源,就係因為呢個特性,令溝顏色呢個動作變得非常非常簡單,本身涉及成個可見光光譜既白光,而家只需要紅藍綠三原色溝埋就可以產生,而且因為亮度可以各自調較,所以色溫既平衡都可以同時做得好好.仲有一點好重要既係因為LED幾乎唔會產生唔需要既光例如紅外線同紫外線,所以對生物樣本都係好友善.

留名
家下顯微鏡愈黎愈勁
對樣本既處理同準備先係最曬時間

睇下樓主會唔會講下

額外小補充(我響天文post既comment攞返黎用 )

前面提到光線點經過折射可以去到最尾既目鏡,跟住再入我地既眼入面
但係我地究竟係點樣實際"睇"到樣野既呢?其實光線入到我地隻眼入面,係要打中我地視網膜上既感光細胞(錐狀細胞,桿狀細胞)之後,再將光訊號轉為電化學反應,跟住由眼球後面既神經傳入我地既腦到,我地先真正"睇"到樣野.

咁我唔係黎講生物既,而係想介紹下d可以當做眼睛既電子元件,其中有一樣最為傳統可見光顯微鏡使用既就係CCD(感光耦合元件),另外仲有PMT(光電增幅管)我會響講激光顯微鏡時再詳細講

首先講兩句預備知識先,就係光其實可以被當做粒子,而呢堆光粒子可以令到本身好穩定既電子突然被刺激到,令到佢地可以移動得好快.

咁呢個CCD入面每一粒像素都係由半導體形成既,換言之就有好多可以被刺激既電子,原本佢地冇事冇幹只會周圍慢慢行,產生到既電流非常非常少,但係如果我今日用顯微鏡既鏡片成功聚焦到光打落去既話,就會刺激到呢堆電子,令佢地得到能量後係表面慢慢累積電壓,繼而產生電流.呢堆電流會經過訊號放大器將所有收集到既光訊號都放大,令到原本眼睇落好暗既既物體都會顯示到.最後處理器之後就會由類比訊號(實際電壓)入落電腦到

其實同樣既原理,有好多相機都係擺呢種元件黎收集光訊號

sorry之前覆漏左
咁或者我先簡單介紹下AFM比你
相信你都知如果將兩個原子擺得比較近就會有弱弱地既Van der waals force會令佢地互相吸引,而再近d就會有nuclear repulsion(因為exclusion principle)令佢地互相排斥.

AFM個核心就係條cantilever同埋好尖(~10nm)既tip.當將個tip帶到同個sample好近既時候就會同sample互動而受到上述兩種力,條cantilever就會受力而屈曲.
cantilever受力既屈曲量會一直被一個射係上面既laser睇住個optical path監察住,所以就可以藉由監察呢個屈曲量黎計返受力有幾多.

咁佢掃既時候有兩種行法包括constant force同constant height.
constant force就係藉由用壓電板控制返個高度,一直feedback穩定住個受力屈曲量,再用返控制高度個紀錄黎睇個表面.
constant height就係直接鳩掃唔feedback,睇返個受力屈曲量變化再計返

而用既一般有三種方式,Contact,non-contact同tapping
contact就係貼得好近,係nuclear repulsion dominated range到掃
non-contact就相反係van der waal dominated range到掃
tapping就係用cantilever既resonance特性等佢係contact同non contact之間鳩fing,令tip有contact但contact既時間變得好短

UST? 又Bio又AFM香港冇幾個

科普唔講原理齋講圖又好似好空洞
不過之後講各個顯微鏡時會盡量po多d圖

好~咁之後講電子顯微鏡個陣講下sample preparation

咁都估到
我係ust果時唔知咩funding有錢入左部AFM (好似係)﹐全世界都要去聽workshop

係得ust有人做biophy,hku唯一做biophy既人竟然係mech dept

以前讀呢Ｄ真係讀到傻，特別係計數。。。

QM最麻煩

果時我好彩唔駛讀biophy
邊有bio人識phy㗎，好彩果時有科biostat
下一年已經cut左，全民讀on9 biophy

我想知原子之間既空位咪黑色既，嗰d空位其實係咩來？

萬物皆空呀施主

有冇科學d既解釋 ...

我試下咁講
不論係用光的light microscope﹐定係用電子的electron microscope
係果d位入面都冇野會干涉到光/電子，所以我地稱呼佢地係空的地方

當然，如果係相信暗物質/暗能量的假設，可能中間的空間有佢地係道掛
畢竟佢地都唔會干涉到光/電子

唔知你地講緊既空位係咪同一樣野
我估佢指既空位只係單純因為原子靠得太近既話會受到強大既核排斥力(nuclear repulsion),原因係量子力學既包立不相容原理(pauli exclusion principle),話比你知任何物體微觀上都係冇真正接觸既,所以萬物皆空的確係冇錯

所以攞住半杯水去問quantum physicist，入面有乜嘢
佢係真係可以答你萬物皆空

yes 我就係想知例如proton 同electron中間嗰段距離究竟係又咩組成。
係乜都冇？咁乜都冇係咩概念

正啊留名

樓主post果段youtube片好正，有催眠效果！我失眠好多年都訓得到！多謝晒！

ps:真心

第一章差唔多到尾聲啦,今日就等我地睇埋濾鏡同繞射原理就可以收埋個靚尾去新一章

大家平時可能都有機會聽到濾鏡(Filter)呢個字,例如天文學,ig女神等等.冇錯,呢兩個例子入面既技術都係顯微鏡會用到既. 天文學所用到既大多係硬件上既光學濾鏡,而ig女神靠既係軟件上既影像訊號處理.咁因為我地主要講返顯微鏡既結構,所以我地先睇返硬件上既濾鏡先啦

首先濾鏡既目的顧名思義,就係過濾.過濾d咩呢?就係過濾唔需要既光訊號,淨係留返特定既波長,咁就可以只睇,或發出光入面某隻特定既顏色,又或者篩走某隻特定既顏色. 聽落好似係咪冇乜用呢?只係單純為左將影像整靚d?

其實最主要有三個原因:
1.顏色既資訊係好多研究入面都好緊要,例如整光電材料(Optoelectronics)時會希望知道個樣本會唔會吸收或者反射某個波長,又或者生物實驗好多時顏色係其中一樣好重要既特徵,如果唔用濾鏡就有機會令某隻顏色被其他顏色掩蓋或者溝左色.就算其他顯微鏡有更高既解像度,能夠睇到顏色資訊都係光學顯微鏡獨有既能力,令佢可以仍然佔有一席之地.

2.濾鏡可以隔走對樣本既有害訊號,例如睇生物樣本時要靠濾鏡隔走對樣本有害既波段,好似紫外線,過量既紅外線等等.
3.最最重要既一點,係將第一二點合埋既原因,就係濾鏡同時係螢光顯微鏡既核心之一,因為濾鏡可以同時濾出令螢光物料發光既特定波長,同埋濾出螢光物料發出既波長,令我地可以選擇性咁只睇對螢光物料既行為,奠定左螢光顯微鏡既核心.(之後我地正式睇螢光顯微鏡時再返黎會更詳細咁講)

呢個係螢光顯微鏡既影像,可以睇到同樣既生物樣本用唔同濾鏡就會睇到唔同顏色,代表你睇緊唔同既螢光物料.

濾鏡既行為主要分為三種,分別係中性濾鏡(Neutral filter),帶通濾鏡(Bandpass filter)同埋邊緣濾鏡(Edge filter).

中性濾鏡最簡單,就係直接將所有光都同時過濾一定程度,令光度平均地減弱.除左光度有適當調整之外,中性濾鏡有一個特性係能夠將光譜平整化,換言之就係可以將色溫變得更中性,更接近真正既白光,所以幾乎每個專業既顯微鏡都會有中性濾鏡令光源變得更高質更自然.

可以睇到,用左中性濾鏡之後既影像更自然,唔會過度曝光,損失應有既顏色資訊.

帶通濾鏡就咁睇中文名可能好難明,所以我地黎睇下個英文名"Bandpass".Bandpass就代表左帶通濾鏡只會容許某一個特定波段(Band)既光通過.例如我用既係綠色Bandpass既話,塊濾鏡只會比一小段大約係550納米既光通過,其他波段就會被過濾曬,通常越貴越高質既Bandpass,可以做到既容許波段範圍就越細.

而邊緣濾鏡就係揀定一個波長之後,將所有比呢個波長高或者低既波段全部過濾走,就好似一個懸崖咁,走到一邊就唔可以再走.隔走比特定波長低,只比較高既波長通過既邊緣濾鏡就叫長通(Longpass),反之隔走比特定波長高,只比較低既波長通過既邊緣濾鏡就叫短通(Shortpass).而決定邊緣濾鏡有幾高質既方法就係睇個"懸崖"有幾斜,懸崖越斜代表越少唔應該通過既光會通過,品質越好.

幅圖係比大家睇返帶通濾鏡同邊緣濾鏡究竟係點將光阻擋,條線越高代表越大比例既光有通過,大家可以嘗試用幅圖比對返上述講既野

咁知道濾鏡既行為後,最後就係黎睇濾鏡既硬件本身啦.濾鏡既鏡片分為三種,塗層濾鏡(Coated filter),顏色濾鏡(Colored filter)同干涉濾鏡(Interference filter),三種分別都有各自既用途,完整既顯微鏡一定都會有齊呢三種透鏡系統.

首先塗層濾鏡係一塊玻璃或者石英,而玻璃既表面會塗上非常薄既金屬塗層.取決於塊玻璃上既塗層選擇用咩金屬,塗層濾鏡可能係反射部分既光或者吸收部分既光.所以呢個特性令佢成為左絕佳既中性濾鏡.順便一提平時見到既相機定望遠鏡中性濾鏡都會係灰灰地,原因就係因為呢層非常薄既塗層.

跟住就係顏色濾鏡,相信亦都係最常見最為人所知既一種.顏色濾鏡其實都只係簡單既玻璃或者石英所造成,不過製造過程中同時摻雜左其他帶有顏色既金屬離子或者膠體分子(colloid),所以令到濾鏡帶有特定既顏色.濾鏡有特定顏色之後,當白光嘗試通過時,帶有顏色既分子會將自己以外既顏色吸收曬,只准同自己一樣顏色既光通過,所以顏色濾鏡可以做到好好既帶通濾鏡效果.

光學顯微鏡所使用既顏色濾鏡轉盤,可以選擇只淨低想要既顏色

最後一種干涉濾鏡比較複雜,首先要補充返幾句背景知識.就係當兩道同樣波長光同時經過同一點既時候就會相加或者抵銷,呢個係波動既特性.而決定相加定抵銷既條件就係睇返佢地各自行左既距離相差幾多,如果呢個距離既相差係波長既整數倍(例如1,2,3,4倍),兩者就會相加變得兩倍光,反之如果距離既相差係半個波長既倍數但又唔係整數倍(例如0.5,1.5,2.5倍)咁兩者就會互相抵銷,變得幾乎冇光,而呢個現象就叫干涉(Interference)

可以睇返圖中既兩個水波,高(白色)既地方交集到高既地方就會變得更高,低(黑色)既地方交集到低既地方就變得更低呢個就係互相相加既干涉(建設性干涉Constructive interference).而高既地方交集到地既地方就會變平(藍色),呢個就係互相抵銷既干涉(破壞性干涉Destructive interference)

返返黎干涉濾鏡本身佢係由好多層既金屬片同金屬化合物梅花間竹咁組成.因為佢一層一層既結構,當光有角度打落去干涉濾鏡既時候,每次光由金屬化合物過去金屬片時都會既表面反射,而入射光就會同自己既反射光產生上述既干涉作用.上面提到干涉時究竟係相加定抵銷其實取決於個波長,行走距離,而干涉濾鏡既層狀結構令每個波長既垂直距離都係一樣,所以只淨波長同埋入射角度呢兩變數.只要製造商仔細計好層狀結構既厚度,我地又固定好某個角度,干涉濾鏡就可以將唔想要既波長全部用破壞性干涉抵銷曬,反之想要既波長就用建設性干涉等佢通過.呢個超高選擇性既設計令干涉濾鏡無論作為帶通濾鏡同埋邊緣濾鏡都係好好既選擇.

而且因為過濾既波長亦係因角度而變,只要改變入射光既角度就可以改變想要過濾既波長,換句話講,對同一個波長既光,只要稍稍改變角度,干涉濾鏡可以同時作為一個通道或者一塊鏡. 之後會提到既螢光顯微鏡更加係將呢個特性發揮得淋漓盡致

圖中可以見到通過干涉濾鏡既光係唔同角度有唔同顏色,而唔係得單一顏色通過

咪就係乜都冇,當然堆電子根據量子力學有有機會跳左過去,不過宏觀統計上中間都係乜都冇
你要哲學少少既話,其實emptiness都未嘗唔係一個存在呀
雖然你亦可以接受暗物質既講法,不過科學家其實未係好解釋到暗物質究竟係d咩,所以咁樣只係單純將一個問題變成另外一個問法咁解

唔知開唔開心好

我覺得ust三科biophy幾正啵,咩basic都講齊曬咁濟,好想黎瘋狂sit

你幾時開post講天文

係咪已經冇人睇

留名支持

一見到你講螢光顯微鏡，就諗起以前自己做lab果時
個個位影十幾張相，返去慢慢photoshop﹐搞成個星期先出到d可以上paper的相
睇到眼花